\label{ch:materias}

\section{Entorno Web}
\subsection{Ansible y Puppet}
Para configurar un entorno de desarrollo común y aislado entre el equipo de desarrollo se han usado las herramientas \emph{Vagrant} y \emph{Ansible}. Vagrant ha permitido la gestión de la configuración de infraestructura (Sistema Operativo, memoria RAM, etc.) de las máquinas virtuales en el entorno local mientras que Ansible ha permitido la configuración del software de estas máquinas virtuales, como ya se ha comentado en el \cref{sec:ansible}, se ha decidido usar Ansible debido a las problemáticas iniciales con Puppet en instalar los paquetes necesarios para el entorno de desarrollo.\par
Según nuestra opinión y habiendo probado las dos tecnologías, Puppet confía demasiado en los paquetes de configuración implementados por terceros. Un ejemplo lo podemos ver en los recurrentes conflictos entre paquetes: si un paquete ya ha realizado un comando sobre la infraestructura Puppet\footnote{Infraestructura Puppet se refiere a el programa Puppet encargado de realizar el aprovisionamiento de la máquina virtual.}, entrará en conflicto con otro paquete que también deba realizar ese comando. Además, en el caso de que la implementación del paquete de terceros sea errónea, esta no se puede sobreescribir de una manera sencilla.\par
Ansible, por el contrario, ofrece un mayor número de primitivas sencillas para personalizar el aprovisionamiento de la máquina virtual y usa un lenguaje algo más sencillo. Es cierto que también existe el problema de la errónea implementación de paquetes de terceros y la dificultad para cambiar esta, aunque la sencillez del lenguaje permite una fácil lectura de un paquete de terceros para corregir el error o la posibilidad real de escribir por uno mismo los comandos necesarios.\par

Cabe destacar también las diferencias en la arquitectura de despliegue de configuración entre Puppet y Ansible. Por un lado, Puppet requiere la instalación de un servidor \emph{Master} para provisionar a los clientes o \emph{Slaves} de la configuración, introduciendo programas que en Ansible son innecesarios. Ansible, en cambio, provisiona las máquinas mediante SSH y estas solo necesitan tener instalada una versión de Python superior a la 2.4.\par

\subsubsection{Algunos problemas con Ansible y Vagrant}
Durante el despliegue de la configuración de la máquina virtual con Vagrant y Ansible se tuvieron dificultades ya que Vagrant no dispone de mecanismos para instalar Ansible en el \emph{guest}. Después de buscar soluciones para este problema y con el poco conocimiento de Ansible que teníamos, llegamos a la conclusión de que la solución pasaba por indicarle al máquina virtual que instalase Ansible y después se provisionase ella misma.\par

\subsection{Git}
Se han usado cuatro repositorios git, uno para la documentación y documentos relacionados para uso interno de los desarrolladores, dos para los dos proyectos de los que se compone la aplicación de la \gls{api} que, en cierto punto, se juntaron en dos subproyectos y, por lo tanto, se versionaron en un mismo repositorio y otra para la aplicación de \gls{frontend}. No se han tenido muchos problemas en relación a conflictos entre ficheros de código fuente, pues cada desarrollador se ha encargado de realizar un proyecto, \gls{backend} y \gls{frontend} respectivamente.

\section{Maquetación}
Se han tenido problemas en relación a la maquetación semántica en HTML5 del proyecto debido al uso de ReactJS. El problema surge debido a que ReactJS usa identificadores en los \code{<div>} para comprobar si un elemento y sus hijos deben cambiar o no. Para esto añade muchos elementos del tipo \code{<div>} en la página, ocultando y deformando la estructura semántica de esta.\par
Para la maquetación visual se ha usado la librería Materialize\footnote{\url{http://materializecss.com}} que permite marcar los diferentes elementos del \gls{dom} con clases CSS para mejorar su aspecto visual, posicionarlas y crear un sitio web responsive.\par

\section{PHP}
No se ha usado PHP en este proyecto. En vez de PHP se ha usado Scala para desarrollar la aplicación de \gls{backend}. Al ser un lenguaje compilado y fuertemente tipado, los errores de tipos se han visto drásticamente decrementados, facilitando el desarrollo de un programa correcto. Además, la integración del paradigma funcional en este lenguaje ha facilitado la escritura de un correcto comportamiento de los diferentes bloques que constituyen la aplicación.\par

Por otro lado, la compilación de programas escritos en Scala es muy costosas en cuanto a tiempo y procesamiento de los archivos de código escritos, tomando como promedio de tiempo de compilación 20 segundos. En un lenguaje interpretado este tiempo no existe, ya que no existe compilación. Existe también más diferencias entre un lenguaje estáticamente y fuertemente tipado y uno dinámicamente y débilmente tipado. El segundo permite más flexibilidad en el desarrollo de software, hecho que conlleva un tiempo de desarrollo, muchas veces, menor.\par

\section{JavaScript}
Este proyecto usa ECMAScript 6 y ReactJS, así como otras herramientas de automatización de tareas tales como la \emph{transpilación} de ECMAScript 6 a ECMAScript 5 y de JSX a JS, la minificación y uglificación de los diferentes ficheros JavaScript y la auto-recarga del navegador en cambiar un fichero de desarrollo.\par

\section{Frameworks}
El proyecto no ha usado ningún framework en PHP. Sin embargo, se ha usado Play! Framework 2 que promete un potencial mayor rendimiento aunque también implica un control más explícito de la concurrencia.\par

\section{Bases de Datos}
Para este proyecto se ha usado Neo4j y MongoDB. Neo4j ha ofrecido las relaciones entre diferentes entidades añadiendo, en contraposición a MySQL, la posibilidad de ejecutar consultas más elaboradas como recorrer una sección del grafo (con una profundidad determinada), hecho que en MySQL no es posible\footnote{El único modo de ejecutar una consulta similar es realizar múltiples (n) \emph{JOIN}s, pero afectaría significamente al rendimiento de la base de datos y la implementación sería más costosa para el desarrollador.} debido a su estructura de tablas.\par
MongoDB ofrece escalabilidad y durabilidad de los datos y tampoco fuerza la estructura de estos. Es además muy eficiente en la lectura de datos. Por el contrario, no ofrece estructuras de relación entre las diferentes entidades\footnote{Para obtener dos entidades relacionadas se deben realizar dos consultas.}, motivo por el que se ha necesitado el soporte de otro tipo de base de datos como Neo4j.\par

\section{Desarrollo Eficiente de Software}
Se han tenido en cuenta todos los recursos aprendidos en la asignatura de Desarrollo Eficiente del Software. Se ha aplicado una arquitectura hexagonal (aplicación de \gls{backend}), patrones de diseño y refactorización de código a medida que se desarrollaba este, aunque no se ha llegado a la perfección debido a las restricciones de tiempo y a alguna dificultad en el diseño que no se ha llegado a solventar. Por este motivo el proyecto ya ha generado deudas técnicas en algunos bloques de código que, en muchos casos, son muy parecidos a otros que no contienen deudas técnicas debido a la evolución en la forma de programar de los desarrolladores.\par

\section{Performance}

\subsection{Lógica de la aplicación}
El hecho de ofrecer acciones en los \glspl{thing} que permitan introducir y recuperar datos en la base de datos, ha llevado a separar internamente estos datos por espacios de nombres (según \gls{thing} y nombre de la acción), este hecho supone un problema en el caso de que se permitan actualizar todos los datos de los \glspl{thing}. Recordemos que un \gls{thing} contiene acciones y, como se acaba de comentar, ciertas acciones que operan con la base de datos separan los datos introducidos por una tupla \gls{thing}/nombre\_acción. Si se permitiese el cambio del nombre de la acción, los datos introducidos anteriormente al cambio de nombre de la acción quedarían huérfanos. Evidentemente, la solución pasa por comprobar si el objetivo de la petición es el de actualizar el nombre de la acción y, si lo es, eliminar todos los datos relacionados o actualizarlos con la nueva tupla \gls{thing}/nombre\_acción hecho que implica consultas a la base de datos. Como el objetivo de la aplicación es el de velocidad delante un número elevado de datos, se ha optado por no permitir la actualización de un \gls{thing} (aunque el caso de uso sí que esté implementado e incluso exista un controlador para ello, pero no la ruta). Es cierto que los usuarios podrían borrar el \gls{thing} y volverlo a crear, pero supone un esfuerzo mayor por parte de estos y, además, perderían todos los datos almacenados.\par

\subsection{Arquitectura de la infraestructura}
Se ha diseñado también una posible arquitectura para servir las diferentes aplicaciones (\gls{frontend} y \gls{backend}) que se han desarrollado durante el proyecto. La \cref{fig:perfarqdesign} muestra el diseño de la arquitectura y esta se puede dividir en dos grandes bloques, se exponen a continuación:

\begin{description}
	\item[API] El bloque de la \gls{api} (\gls{backend}) consta de diversos servidores que exponen la \gls{api} balanceados por balanceadores de carga TCP redundados y un bloque de persistencia de datos compuesto por una base de datos MongoDB distribuida, tanto por clústers de redundancia de datos o \emph{replica sets} como por \emph{\gls{sharding}}, con escrituras distribuidas entre diferentes \emph{shards}; y una base de datos Neo4j para mantener las relaciones entre \glspl{thing} con datos redundados mediante clústers y con los datos particionados entre diferentes cachés (\emph{cache sharding}\footnote{\url{http://www.fromdev.com/2013/10/neo4j-cache-sharding-scale-out.html}}), con escrituras a un solo nodo del clúster y con todos los datos replicados a los diferentes nodos de este último. Para la \gls{api} no se ha usado caché \gls{http} debido a su naturaleza \emph{RealTime}.
	\item[GUI] Este bloque se encarga de servir la aplicación de interfaz visual (\gls{frontend}). En lo referente al balanceador de carga se ha optado por usar balanceo de carga por DNS ya que es el tipo de balanceo que es capaz de distribuir la carga sin pasar por un único balanceador (como en los casos de TCP o HTTP), es decir, es la técnica que potencialmente escalar mejor, aunque introduce problemas como el provocado por la \emph{DNS cache}. Se puede aplicar también caché HTTP.\\
	Los diferentes \textit{assets} servidos por estas caches estarán debidamente comprimidos y minificados para alcanzar un óptimo rendimiento.
\end{description}

En ambos bloques se pueden introducir diferentes niveles de balanceamiento de carga, se puede introducir por ejemplo balanceamiento por DNS seguido de un balanceamiento TCP\footnote{Por el momento no se necesita modificar las cabeceras \gls{http}, así que no se necesitan balanceadores \gls{http}.}, con las ventajas e inconvenientes que esto conlleva.\par

Otros tipos de balanceamiento y mejoras podrían introducirse gracias al uso de algún tipo de \emph{Smart DNS}\footnote{\url{http://www.fatpipeinc.com/products/addons/smart-dns.php}} o de \emph{Smart Clients} \parencite{yoshikawa1997using} aunque implicaría el uso de algún tipo de \emph{driver} para el cliente.\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Performance}
	\caption{Diseño de la infraestructura}
	\label{fig:perfarqdesign}
\end{figure}

\subsection{Costes de infraestructura}
\label{sec:ifrcost}
Esta sección pretende dar una orientación de las necesidades de cada pieza de infraestructura según la \cref{fig:perfarqdesign} y no se centrará en el precio de esta.\par

Para servir la \gls{api}, se necesitarán balanceadores TCP redundados. Los servidores de la \gls{api} se podrán configurar en cualquier número de máquinas con recursos variables pero con un mínimo recomendable de 16GB memoria RAM y 4 procesadores (para aprovechar el paralelismo). Los servidores de base de datos tendrán características diferentes según el tipo de base de datos. Suponiendo \emph{clustering} y \emph{\gls{sharding}}, los servidores de MongoDB pueden estar alojados en máquinas con recursos variables, con un mínimo recomendable de 150GB de espacio en disco SSD, 16GB de memoria RAM y 8 procesadores. Los servidores para Neo4j necesitarán tener todos toda la base de datos en disco y una memoria RAM mínima de $(totalEspacioBaseDeDatos)/(numeroServidores)$ para aplicar \emph{cache sharding}.\par

Para servir la aplicación visual (\gls{frontend}) se necesitarán servidores cache para servir:

\begin{enumerate}
	\item Una página estática con las llamadas a los diferentes \textit{assets} del proyecto.
	\item Los diferentes \textit{assets} del proyecto: JavaScript, CSS, imágenes, fuentes, etc...
\end{enumerate}

\section{Seguridad}
En la aplicación para la \gls{api} se ha aplicado la validación de todos los campos de los datos recibidos en \gls{json}, se ha usado un \emph{token} de sesión con cifrado doble (además del cifrado HTTPS) y, en la implementación de las acciones y sus contextos, se ha restringido el tipo de consulta que se permite ejecutar mediante una acción, evitando así posibles inyecciones. Es además interesante mencionar los pocos vectores de ataque que expone MongoDB, ya que en muy pocas ocasiones se puede inyectar código JavaScript ejecutable el más notable en la cláusula \emph{\$where} del comando \emph{find} y, por este motivo, las actualizaciones de las acciones por parte de los usuarios no están permitidas.\par

También se han aplicado distintas medidas de seguridad en diferentes puntos de la aplicación:

\begin{itemize}
	\item Para el cifrado de la contraseña de usuario, se ha usado una función de \emph{hashing} con \emph{salt}.
	\item Para el servidor HTTP, se ha habilitado TLS en el puerto por defecto, el 443 con un certificado auto-firmado.
	\item Para el servidor de Neo4j, se ha restringido el acceso a un usuario con nombre y contraseña.
	\item Para el servidor de MongoDB se ha creado un usuario con contraseña y una base de datos específica para limitar el acceso de la aplicación al resto de bases de datos. MongoDB solo ofrece encriptación TLS en la versión Enterprise.
\end{itemize}

\section{SEO}
La aplicación de la \gls{api} expone diferentes recursos tales como \emph{users}, \emph{roles}, \emph{permissions} y \emph{\gls{thing}}, estos recursos se han diseñado siguiendo los principios \gls{restful}.

\section{Empreneduría}
Este proyecto tiene como objetivo la investigación y adquisición de conocimiento y, por lo tanto, generar una idea de negocio novedosa es una tarea difícil. Aún así, se han podido especificar algunas líneas generales para una idea de negocio las cuales se comentan a continuación.

\subsection{Idea}
El objetivo del negocio es el de permitir y facilitar, a partir de una aplicación, la interacción con diferentes tipos de dispositivos (diferente protocolo, formato de datos, etc.) mediante el protocolo \gls{http}. El término \emph{facilitación} tiene dos significados. El primero es el de facilitar a personas con un perfil técnico la interacción con dispositivos de diferente índole. El segundo significado es el de permitir la construcción de aplicaciones más específicas a partir de una aplicación que ofrece conectividad a diferentes dispositivos a partir de una interfaz \gls{http}.\par

\subsection{Diferenciación del producto}
El producto no se diferencia en algún aspecto específico de aplicaciones como Octoblu o ThnigWorx. El objetivo del producto es el de entender y conocer algunos de aquellos aspectos que intervienen en un producto de tales características y ofrecer una \gls{api} y una interfaz visual para poder usarla.\par

\subsection{Target}
Este producto va dirigido a todo tipo de usuarios con un perfil técnico mínimo bajo y a organizaciones que se puedan beneficiar en la exposición pública o interna de diferentes dispositivos, ya sean físicos o abstractos con los que interactuar. La exposición de los dispositivos de un modo más homogéneo permite la creación de abstracciones de agregados que pueden pertenecer a diferentes usuarios; haciendo una consulta a un agregador, se pueden obtener los datos de todas las abstracciones que agrega.\par

\subsection{Estrategias de mercado}
Para este producto y todos los relacionados con tecnologías novedosas el objetivo más importante es darse a conocer y dar a conocer el concepto en el que se apoya la tecnología. Es por este motivo que se debe trabajar en la explicación del propio concepto (\gls{wot}) y la relación del producto desarrollado con el concepto. Al tratarse de un concepto novedoso y abstracto es importante también dirigir una atención proactiva hacia los diferentes \emph{target}s.

\subsection{Business Model Canvas}
A continuación se presenta un posible modelo de negocio para una \textit{startup} dedicada a la innovación:

\begin{landscape}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1.65\textwidth]{businessModelCanvas}
\caption{Business Model Canvas}
\label{fig:architecture}
\end{figure}

\end{landscape}


